\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{parskip}

\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}

\title{Sammanfattning för poster}
\author{Projektarbete SF1693, KTH VT 2026}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\paragraph{OU-processen.}
Vi studerar Ornstein--Uhlenbeck-processen
$\dd X_t = \theta(\mu - X_t)\,\dd t + \sigma\,\dd W_t$ och härleder
dess analytiska lösning med integrerande faktor. Lösningen är
Gaussisk med medelvärde $\mu + (x_0-\mu)e^{-\theta t}$ och varians
$\sigma^2(1-e^{-2\theta t})/(2\theta)$, med stationär fördelning
$\mathcal{N}(\mu, \sigma^2/(2\theta))$.

\paragraph{Fokker--Planck.}
Tätheten $p(x,t)$ uppfyller PDE:n
$\partial_t p = -\partial_x[\theta(\mu-x)p] + \tfrac{1}{2}\sigma^2 \partial_{xx} p$.
Vi löser den numeriskt med finita differenser och jämför mot den
explicita Gaussiska referenstätheten.

\paragraph{Vasicek-modellen.}
Som finansiell tillämpning prissätter vi nollkupongsobligationer
under $\dd r_t = a(b-r_t)\,\dd t + \sigma\,\dd W_t$. Feynman--Kac
ger termstruktur-PDE:n, och en exponentiellt-affin ansats
$P = \exp(A - Br)$ reducerar PDE:n till ett ODE-system med sluten
lösning för $A(t,T)$ och $B(t,T)$.

\paragraph{Monte Carlo.}
Vi simulerar räntebanor med den exakta Gaussiska övergångsfördelningen,
trapetsintegrerar diskonteringen och medelvärdesbildar. Skattaren
stämmer med den slutna Vasicek-formeln inom statistisk osäkerhet vid
$N\sim 10^5$ banor.

\paragraph{Finita differenser för Vasicek.}
Termstruktur-PDE:n löses också direkt med Crank--Nicolson på ett
$(r,t)$-rutnät, med Dirichlet-rand från den slutna formeln. Med
parametrar skattade ur 10-åriga obligationsdata (Sverige och Indien)
återges priset $P(r,t)$ med maximalt fel $\sim 2\cdot 10^{-7}$.

\paragraph{Konvergens.}
Rutnätet i $(r,t)$-domänen $[0,\,0{,}08]\times[0,\,10]$ består av $I+1$
punkter i $r$ och $N+1$ punkter i $t$. Stegintervallen är
\[
    \Delta r = \frac{r_{\max}-r_{\min}}{I} = \frac{0{,}08}{I},
    \qquad
    \Delta t = \frac{T}{N} = \frac{10}{N}.
\]
För att verifiera den teoretiska noggrannhetsordningen körs schemat på
en sekvens av rutnät där både $\Delta r$ och $\Delta t$ halveras
(med fast förhållande $\Delta t = 50\,\Delta r$, dvs. $N = 2{,}5\,I$).
Maximalt fel mot den slutna formeln plottas i log-log mot $\Delta r$.
Datapunkterna ligger exakt på en linje med lutning $2$, och den
empiriska kvoten $e_k/e_{k+1}$ är $\approx 4$ vid varje förfining ---
vilket bekräftar Crank--Nicolsons förväntade ordning
$\mathcal{O}(\Delta r^2 + \Delta t^2)$. På det finaste rutnätet
($I = 6400$, $N = 16\,000$, dvs.\ $\Delta r \approx 1{,}25\cdot 10^{-5}$
och $\Delta t \approx 6{,}25\cdot 10^{-4}$) ligger felet på
$\sim 2{,}3\cdot 10^{-10}$, fortfarande på lutning-2-linjen utan tecken
på golvet från flyttalsavrundning.

\paragraph{Data och parameterskattning.}
Korträntor approximeras av historiska räntor på 10-åriga statsobligationer
för Sverige och Indien (period 2020--2026), hämtade från
\textit{investing.com}. Tidsserierna $\{r_k\}$ med tidssteg
$\Delta t \approx 7$ dagar diskretiseras som en AR(1)-process,
\[
    r_{k+1} = \alpha + \beta\, r_k + \varepsilon_k,
    \qquad \varepsilon_k \sim \mathcal{N}(0, s^2),
\]
vilket är den exakta övergångsfördelningen för den tidsdiskretiserade
OU-processen. Minsta-kvadrat\-anpassning ger $\alpha$, $\beta$ och $s^2$,
varifrån Vasicek-parametrarna fås via
\[
    \theta = -\frac{\ln \beta}{\Delta t}, \qquad
    \mu = \frac{\alpha}{1-\beta}, \qquad
    \sigma = \sqrt{\,s^2 \cdot \frac{2\theta}{1-e^{-2\theta\Delta t}}\,}.
\]
Resultatet ger för Sverige $\theta\approx 0{,}358$, $\mu\approx 2{,}83\%$,
$\sigma\approx 0{,}80\%$, och för Indien $\theta\approx 0{,}489$,
$\mu\approx 6{,}80\%$, $\sigma\approx 0{,}50\%$. Dessa värden används
sedan i Monte Carlo- och FDM-experimenten.

\paragraph{Slutsats.}
OU-processen kopplar fysik och finans: en SDE med ren analytisk
lösning, en tillhörande PDE för tätheten, och en finansiell tillämpning
i Vasicek-modellen. Tre numeriska metoder --- FD för Fokker--Planck,
FD för obligationspriset och Monte Carlo --- bekräftar de slutna
formlerna.

\end{document}
